### 教会的分裂（7）

#### Frederick’s Claim to World Dominion 巴巴罗萨想要称霸世界

用通俗的拉丁语来说，亨利这封看似口吻恭顺的信中，其实充满了对巴巴罗萨的旁敲侧击。在信件的细枝末节处，国王提及了外交任务的关键所在：他的使节将向皇帝对“受祝福的詹姆斯之手（regarding hand of the blessed James）”作出口头回应。巴巴罗萨的曾外祖父亨利四世皇帝曾在1072年为皇室教堂获得了这件使徒遗物，但它也是亨利二世国王的母亲玛蒂尔达女王在1125年亨利五世皇帝去世后带去英国的宝物之一。在玛蒂尔达的父亲亨利一世于1135年去世前不久，国王曾经圣遗物交付雷丁修道院，随后他自己也安葬在那里。和玛蒂尔达争夺英格兰王位的斯蒂芬的兄弟温切斯特主教亨利（Bishop Henry of Winchester）曾经占有过这只手，在亨利二世当上国王后他又将其归还雷丁修道院。对于亨利二世和巴巴罗萨而言，这只手不仅是一件极其珍贵的圣遗物，也是王朝复辟的象征。正如拉赫温所言，亨利的“甜言蜜语”和其他珍贵的礼物是对皇帝要求将这件圣遗物归还给他的礼貌拒绝。皇帝个人的自命不凡与残酷的政治现实之间有着巨大的不可逾越的鸿沟。

1157年10月，英格兰使者也陪同巴巴罗萨从维尔茨堡来到了他在贝桑松举行的集会。他们和其他来自欧洲各地的人一起，见证了皇帝于枢机主教罗兰的对峙。拉赫温喋喋不休地讲述着他对于帝国的宏伟前景，他表示：“因为全世界都承认他（巴巴罗萨）是最强大、最仁慈的统治者，并承诺以全新的敬意与赞美来歌颂他，对他献上真诚的敬爱与畏惧。”然而这一次路易七世回绝了巴巴罗萨，拒绝按照原计划在贝桑松集会后与他会面，大概是不希望被视为站在皇帝一边，与他一起反对教宗阿德里安。

1159年1月和2月，当巴巴罗萨正在处理米兰拒绝隆卡利亚集会通过的法律的问题时，路易七世和亨利二世的使节相继出现在他的宫廷，并试图用奉承恭维还有礼物以获得皇帝对各自主君的支持。拉赫温颇为隐晦地暗示了，自从路易七世与阿基坦的埃莉诺（Eleanor of Aquitaine）离婚，并且1152年亨利娶她为妻后，英法之间就一直存在着“不间断的敌意和争执”，“不管是出于各自领地的划分问题，还是一些其他不太明显的原因”。事实上，亨利把图黎族地区看作埃莉诺的部分嫁妆，而路易则在试图帮助他的内兄弟图卢兹伯爵雷蒙德五世（Count Raymond V of Toulouse）。1159年3月双方爆发了公开的敌对冲突，但亨利不得不于1159年9月解除对图卢兹的包围，因为他封建意义上的主君来到了该城。【关于老亨二和路七之间，甚至理查和小狐狸之间的封建名分关系啥的要深究又能水一批论文了，这里就不赘述了……】正如我们已经看到的那样，巴巴罗萨于9月16日告知萨尔茨堡大主教埃伯哈德，他已应路易的请求，派遣帕维亚主教彼得在两位国王之间斡旋调停，并敦促他们只承认一位为他们三位君主所共同接受的教宗。【你这不是屁话么，你只肯承认维克多四世，那不就是逼他俩也和你一起站队。】由于两位统治者都不希望在彼此有冲突的情况下还得罪巴巴罗萨，尽管法兰西和英格兰的主教其实都倾向于支持亚历山大三世，他们也不能立即拒绝支持维克多四世。因此，两位国王一开始都对遵守帕维亚会议的决定感到犹豫不决。

在会议结束后，巴巴罗萨派遣达塞尔的雷纳德前往法国，派韦尔登的赫尔曼前往西班牙，派布拉格的丹尼尔前往匈牙利，而且也派了一些使节出使丹麦和波西米亚。不过亚历山大三世在1160年的濯足节（Maundy）星期四将巴巴罗萨开除教籍后，同样也派遣了自己的使团进行反击。帝国的使节们并没有取得什么显著成果。

坎特伯雷大主教西奥波德（Archbishop Theobald of Canterbury）在1160年初告诫亨利二世不要过早地承认任何一位教宗候选人。然而到了5月或者6月，大主教告知国王，法兰西的教会选择了亚历山大三世，众所周知亚历山大“比他的竞争对手品德更加高尚、更谨慎、更有学问和口才”，“几乎整个罗马教廷都倾心于他。”西奥波德警告亨利不要听信巴巴罗萨对于奥克塔维安的溢美之词，因为自1080年对立教宗克莱门特三世的选举以来，在无数次困扰教会的分裂中，法兰西教会支持的教宗总是战胜了“由日耳曼式的急躁将其推上教宗宝座”的人。1160年5月，路易和亨利解决了他们在图卢兹问题上的争端，并就教会分裂问题也达成了一致。7月，英国和法国教会在博韦（Beauvais）和伦敦举行的会议上正式承认亚历山大三世为合法教宗。【胡子王：喵喵喵？？？！！！】

巴巴罗萨试图获得匈牙利王国对维克多四世的承认，这与他对拜占庭的外交方针也息息相关，因为马扎尔人的王国是两大帝国之间的缓冲地带。布拉格主教丹尼尔于1160年3月27日与埃斯泰尔戈姆大主教卢卡斯（Archbishop Lucas of Esztergom）会面无果，而且卢卡斯是教会改革派的，他很快就宣布自己承认亚历山大三世，但匈牙利国王盖萨二世仍然还没有给出官方承诺。为了向盖萨、亚历山大三世还有西西里的威廉一世施加压力，巴巴罗萨在4月派遣卡林西亚公爵亨利五世（Duke Henry V of Carinthia）、公证人维尔茨堡的亨利还有威尼斯总督的儿子去与曼努埃尔一世会面。希腊皇帝向他提供了意大利亚得里亚海沿岸的领土特许权，并且拉赫温表示，“他们就共同对付威廉达成了某些更秘密的协约。”为了拉拢拜占庭皇帝，巴巴罗萨甚至有些绝望地开始考虑在意大利南部恢复希腊人的特权，虽然看起来并没有人把这回事当真。1160年12月的时候，曼努埃尔也在和亚历山大三世谈判，而1161年的下半年，卢卡斯大主教劝说盖萨也去支持亚历山大。

在盖萨二世于1162年5月31日去世后，他的兄弟拉兹洛二世（Ladislas II, r. 1162-1163）和伊斯特万四世（Stephen IV, r.1163）接连作为拜占庭支持的王位宣称者试图取代他们未成年的侄子伊斯特万三世（Stephen III, r.1162-72），后者此时正由大主教卢卡斯代为摄政。两位伊斯特万国王都争相希望获得巴巴罗萨的承认。皇帝在1163或1164年写信给萨尔茨堡大主教埃伯哈德，说匈牙利的王位宣称者和许多匈牙利本土贵族“希望将自己至于帝国的保护与统治之下。”伊斯特万三世在巴巴罗萨的代理人以及亲戚：波西米亚国王弗拉迪斯拉夫，还有奥地利的亨利（他的女儿阿格妮丝后来嫁给了伊斯特万三世）与施蒂利亚的奥托卡三世的帮助下取得了胜利。伊斯特万的弟弟，未来的贝拉三世（Béla III, r. 1172–96）作为曼努埃尔的女儿的未婚夫，抚养在拜占庭的宫廷，并作为匈牙利和希腊人共同指定的继承人，受封达尔马提亚和克罗地亚作为领地。巴巴罗萨对于匈牙利的宗主地位宣称，似乎要优先于争取他们对于对立教宗维克多四世的承认，因为伊斯特万三世仍然终于亚历山大三世。1172年曼努埃尔拥立贝拉三世成为匈牙利国王，结束了匈牙利王国对于神圣罗马帝国的附庸地位。

直到1167年布拉格主教丹尼尔在巴巴罗萨的第四次意大利战役中去世，波西米亚一直都坚定地支持对立教宗维克多四世和继任的帕斯卡尔三世。1159年，巴巴罗萨派遣未来的美因茨大主教布赫的克里斯蒂安前往丹麦，以取得瓦尔德马一世对维克多四世的支持。里彭主教很可能代表瓦尔德马参加了帕维亚会议，皇帝一定程度上承认了对立教宗，因为他需要得到巴巴罗萨的承认，更重要的是他还需要狮子亨利的支持，以便在波罗的海地区打击他们共同的斯拉夫敌人。瓦尔德马一世和波西米亚的弗拉迪斯拉夫于1162年9月出席或派代表出席了巴巴罗萨在圣-让-德-洛斯内（St. Jean-de-Losne）召开的试图增加奥克塔维安正统性的会议（然而最终还是失败），但到了1163年或者最迟1164年，丹麦国王也与亚历山大三世进行了接触。【胡子王：你们……】因此，其他国家对维克多四世的承认仅限于波西米亚和丹麦这两个与帝国关系最密切的国家；即便是在德意志境内，一些以萨尔茨堡大主教埃伯哈德为首的主教也坚决反对维克多四世。斯陶芬家族的霸权仅仅是一种文学上的幻想。

奇怪的是，虽然巴巴罗萨在罗马宣称帝国主权是导致帝国与教宗关系恶化的主要原因，但在教会分裂事件爆发后，他也并没有努力巩固自己在罗马城的地位，在他38年的统治中，他总共只在罗马城待了21天。尽管罗马象征着无上荣耀，但在巴巴罗萨的计划中，罗马总是处于边缘地位。维克多四世也是在加冕两周后就离开了这座城市，并没有占据拉特兰宫；他的行程在1160年2月后与巴巴罗萨基本保持一致。亚历山大三世居住在靠近教宗领地和诺曼王国边界的阿纳尼；但他在1161年6月6日曾短暂地返回过罗马，因为此时维克多四世的大部分支持者都在洛迪参加会议，巴巴罗萨召开这次会议是为了重新确认维克多的当选。然而，亚历山大在罗马和教宗领地的处境也并不安全，9月30日，他已经逃到了意大利西海岸。西西里的威廉派出舰队为教宗的队伍护航，使他们于1162年1月21日抵达热那亚。3月1日米兰的再度投降使得亚历山大留在意大利会变得十分危险，所以他于3月25日逃离热那亚，并咋1162年4月11日于法国南部海岸的马格洛讷（Maguelone）登陆。巴巴罗萨在意大利地区的胜利并没有解决教会分裂问题，使维克多四世成为正统。
